\chapter{HASIL DAN PEMBAHASAN}

\section{Dataset dan \textit{Ground Truth}}

Dataset penelitian bersumber dari berkas \texttt{dataset\_invoice.xlsx} pada lembar \texttt{Data Labeling}. Berkas sumber memuat 101 baris. Pemeriksaan berdasarkan \texttt{invoice\_no} menemukan dua baris duplikat. Setelah satu catatan paling awal dipertahankan untuk setiap nomor yang berulang, dataset analisis terdiri atas 99 \textit{invoice} unik.

Label historis admin perusahaan tersimpan pada atribut \texttt{expert\_label}. Nilai sumber HIGH dinormalisasi menjadi \textit{Urgent}, sedangkan NORMAL dinormalisasi menjadi \textit{Not Urgent}. Normalisasi tersebut hanya mengubah representasi kelas. Tidak ada label yang dibentuk atau diubah menggunakan keluaran \textit{Rule-Based}. Ringkasan dataset disajikan pada Tabel \ref{tab:ringkasan-dataset-bab-empat}.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Ringkasan Dataset dan Distribusi \textit{Ground Truth}}
    \label{tab:ringkasan-dataset-bab-empat}
    \small
    \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{p{0.37\textwidth}p{0.18\textwidth}X}
        \toprule
        \textbf{Komponen} & \textbf{Hasil} & \textbf{Keterangan} \\
        \midrule
        Baris sumber & 101 & Seluruh baris memiliki nomor \textit{invoice} dan label sumber. \\
        Duplikat yang dihapus & 2 & Satu catatan paling awal dipertahankan untuk setiap \texttt{invoice\_no}. \\
        \textit{Invoice} unik & 99 & Menjadi unit analisis akhir. \\
        Label kosong & 0 & Seluruh unit analisis memiliki \textit{ground truth}. \\
        Kelas \textit{Urgent} & 30 (30,30\%) & Kelas positif dalam evaluasi. \\
        Kelas \textit{Not Urgent} & 69 (69,70\%) & Kelas negatif dalam evaluasi. \\
        Catatan derivasi fitur & 6 & Ditemukan pada empat \textit{invoice} dan dipertahankan dalam artefak audit. \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

Label admin digunakan sebagai \textit{ground truth} karena merepresentasikan keputusan historis yang independen dari pembentukan Rule Base. \textit{Rule-Based} dibangun dari SOP, sedangkan \textit{Decision Tree} mempelajari label admin pada data latih. Penggunaan acuan yang sama mencegah evaluasi dibentuk oleh keluaran salah satu metode dan sesuai dengan prinsip klasifikasi terawasi yang memerlukan label acuan untuk pelatihan dan evaluasi \cite{JamesEtAl2023}.

Distribusi kelas menunjukkan bahwa \textit{Not Urgent} merupakan kelas mayoritas. Oleh karena itu, \textit{accuracy} tidak dibaca secara terpisah. Interpretasi hasil juga menggunakan \textit{precision}, \textit{recall}, F1-score, serta jumlah \textit{false positive} dan \textit{false negative} sebagaimana disarankan dalam landasan evaluasi klasifikasi dan panduan kontemporer \cite{SokolovaLapalme2009,RainioEtAl2024}.

\FloatBarrier

\section{Hasil \textit{Rule-Based}}

Hasil \textit{Rule-Based} pada E1--E4 disajikan pada Tabel \ref{tab:metrik-rule-based}. Seluruh nilai \textit{precision}, \textit{recall}, dan F1-score pada tabel mengacu pada kelas positif \textit{Urgent}. Matriks kebingungan setiap skenario disajikan pada Tabel \ref{tab:confusion-matrix-rule-based}.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Metrik Klasifikasi \textit{Rule-Based} pada E1--E4}
    \label{tab:metrik-rule-based}
    \scriptsize
    \setlength{\tabcolsep}{4pt}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
    \begin{tabular}{lrrrrrr}
        \toprule
        \textbf{Skenario} & \textbf{$n$} & \textbf{Accuracy} & \textbf{Precision} & \textbf{Recall} & \textbf{F1} & \textbf{Macro F1} \\
        \midrule
        E1 80:20 & 20 & 100,00\% & 100,00\% & 100,00\% & 100,00\% & 100,00\% \\
        E2 70:30 & 30 & 93,33\% & 100,00\% & 77,78\% & 87,50\% & 91,48\% \\
        E3 5-fold CV & 99 & 93,94\% & 100,00\% & 80,00\% & 88,89\% & 92,36\% \\
        E4 LOOCV & 99 & 93,94\% & 100,00\% & 80,00\% & 88,89\% & 92,36\% \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{\textit{Confusion Matrix Rule-Based} pada E1--E4}
    \label{tab:confusion-matrix-rule-based}
    \small
    \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
    \begin{tabular}{lrrrr}
        \toprule
        \textbf{Skenario} & \textbf{TN} & \textbf{FP} & \textbf{FN} & \textbf{TP} \\
        \midrule
        E1 80:20 & 14 & 0 & 0 & 6 \\
        E2 70:30 & 21 & 0 & 2 & 7 \\
        E3 5-fold CV & 69 & 0 & 6 & 24 \\
        E4 LOOCV & 69 & 0 & 6 & 24 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Pada E1, seluruh 20 \textit{invoice} uji diklasifikasikan dengan benar. Hasil ini menunjukkan kesesuaian aturan pada pembagian tersebut, tetapi cakupannya terbatas pada 20 kasus. Pada E2, dua \textit{invoice Urgent} diprediksi \textit{Not Urgent}. Kesalahan tersebut menurunkan \textit{recall} menjadi 77,78\%, sementara \textit{precision} tetap 100,00\% karena tidak terdapat FP.

E3 dan E4 menghasilkan metrik yang sama karena \textit{Rule-Based} tidak memerlukan pelatihan dan menerapkan Rule Base yang sama pada seluruh 99 \textit{invoice}. Pada kedua skenario, metode ini menghasilkan enam FN dan tidak menghasilkan FP. Pola tersebut menunjukkan bahwa \textit{Rule-Based} berhati-hati dalam memberikan kelas \textit{Urgent}: seluruh rekomendasi \textit{Urgent} sesuai dengan label admin, tetapi sebagian kasus \textit{Urgent} tidak tercakup oleh kondisi eksplisit R1--R7.

\FloatBarrier

\section{Hasil \textit{Decision Tree}}

Hasil \textit{Decision Tree} berbasis \textit{entropy} pada E1--E4 disajikan pada Tabel \ref{tab:metrik-decision-tree}. Matriks kebingungan disajikan pada Tabel \ref{tab:confusion-matrix-decision-tree}.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Metrik Klasifikasi \textit{Decision Tree} pada E1--E4}
    \label{tab:metrik-decision-tree}
    \scriptsize
    \setlength{\tabcolsep}{4pt}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
    \begin{tabular}{lrrrrrr}
        \toprule
        \textbf{Skenario} & \textbf{$n$} & \textbf{Accuracy} & \textbf{Precision} & \textbf{Recall} & \textbf{F1} & \textbf{Macro F1} \\
        \midrule
        E1 80:20 & 20 & 100,00\% & 100,00\% & 100,00\% & 100,00\% & 100,00\% \\
        E2 70:30 & 30 & 96,67\% & 100,00\% & 88,89\% & 94,12\% & 95,90\% \\
        E3 5-fold CV & 99 & 95,96\% & 96,43\% & 90,00\% & 93,10\% & 95,12\% \\
        E4 LOOCV & 99 & 97,98\% & 96,67\% & 96,67\% & 96,67\% & 97,61\% \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{\textit{Confusion Matrix Decision Tree} pada E1--E4}
    \label{tab:confusion-matrix-decision-tree}
    \small
    \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
    \begin{tabular}{lrrrr}
        \toprule
        \textbf{Skenario} & \textbf{TN} & \textbf{FP} & \textbf{FN} & \textbf{TP} \\
        \midrule
        E1 80:20 & 14 & 0 & 0 & 6 \\
        E2 70:30 & 21 & 0 & 1 & 8 \\
        E3 5-fold CV & 68 & 1 & 3 & 27 \\
        E4 LOOCV & 68 & 1 & 1 & 29 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Pada E1, seluruh 20 kasus uji diklasifikasikan dengan benar. Pada E2, terdapat satu FN dan tidak terdapat FP, sehingga \textit{precision} tetap 100,00\% dan \textit{recall} menjadi 88,89\%. Pada E3, tiga FN dan satu FP menghasilkan \textit{recall} 90,00\% serta \textit{precision} 96,43\%. Pada E4, kesalahan terdiri atas satu FN dan satu FP. Kondisi tersebut menghasilkan nilai \textit{precision}, \textit{recall}, dan F1-score yang sama, yaitu 96,67\%.

Kompleksitas pohon tetap rendah pada seluruh skenario. Pohon E1 dan E2 memiliki kedalaman 2 dan 4 daun. Lima pohon pada E3 seluruhnya memiliki kedalaman 2 dengan 3--4 daun. Pada E4, 98 dari 99 pohon memiliki kedalaman 2 dan satu pohon memiliki kedalaman 3, dengan jumlah daun antara 3 dan 5. Pohon interpretatif yang dilatih pada seluruh data memiliki kedalaman 2 dan 4 daun. Pohon penuh tersebut tidak digunakan untuk menghitung metrik uji.

Pada pohon interpretatif, kontribusi penurunan impurity berasal dari \texttt{limited\_receive\_schedule\_flag} sebesar 56,96\%, \texttt{days\_to\_cutoff\_feature} sebesar 39,78\%, dan \texttt{cutoff\_value\_feature} sebesar 3,26\%. Nilai tersebut menunjukkan fitur yang digunakan oleh pohon penuh dalam membentuk pemisahan, bukan pengaruh kausal dan bukan hasil evaluasi \textit{out-of-sample}.

\FloatBarrier

\section{Analisis Komparatif}

Perbandingan langsung kedua metode disajikan pada Tabel \ref{tab:perbandingan-performa-bab-empat}. Tabel ini menggunakan kasus validasi yang sama pada setiap skenario sehingga perbedaan metrik dapat dibaca sebagai perbedaan prediksi pada kasus yang berpasangan.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Perbandingan Performa \textit{Rule-Based} dan \textit{Decision Tree}}
    \label{tab:perbandingan-performa-bab-empat}
    \scriptsize
    \setlength{\tabcolsep}{3pt}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
    \begin{tabular}{llrrrrrr}
        \toprule
        \textbf{Skenario} & \textbf{Metode} & \textbf{Accuracy} & \textbf{Precision} & \textbf{Recall} & \textbf{F1} & \textbf{FP} & \textbf{FN} \\
        \midrule
        E1 & \textit{Rule-Based} & 100,00\% & 100,00\% & 100,00\% & 100,00\% & 0 & 0 \\
        E1 & \textit{Decision Tree} & 100,00\% & 100,00\% & 100,00\% & 100,00\% & 0 & 0 \\
        E2 & \textit{Rule-Based} & 93,33\% & 100,00\% & 77,78\% & 87,50\% & 0 & 2 \\
        E2 & \textit{Decision Tree} & 96,67\% & 100,00\% & 88,89\% & 94,12\% & 0 & 1 \\
        E3 & \textit{Rule-Based} & 93,94\% & 100,00\% & 80,00\% & 88,89\% & 0 & 6 \\
        E3 & \textit{Decision Tree} & 95,96\% & 96,43\% & 90,00\% & 93,10\% & 1 & 3 \\
        E4 & \textit{Rule-Based} & 93,94\% & 100,00\% & 80,00\% & 88,89\% & 0 & 6 \\
        E4 & \textit{Decision Tree} & 97,98\% & 96,67\% & 96,67\% & 96,67\% & 1 & 1 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Pada E1, kedua metode menghasilkan prediksi yang sama untuk seluruh kasus uji. Hasil tersebut tidak cukup untuk menyatakan bahwa performa kedua metode selalu sama karena evaluasi hanya mencakup 20 \textit{invoice}. Pada E2, \textit{Decision Tree} memberikan \textit{accuracy}, \textit{recall}, dan F1-score yang secara deskriptif lebih tinggi. Perbedaan tersebut berasal dari satu FN yang lebih sedikit, sedangkan kedua metode tidak menghasilkan FP.

Pada E3, \textit{Decision Tree} mengurangi FN dari enam menjadi tiga, tetapi menghasilkan satu FP. Akibatnya, \textit{recall} dan F1-score meningkat secara deskriptif, sedangkan \textit{precision} turun dari 100,00\% menjadi 96,43\%. Pada E4, \textit{Decision Tree} menghasilkan lima FN lebih sedikit dan satu FP lebih banyak. Pola tersebut menghasilkan \textit{recall} 96,67\%, sedangkan \textit{Rule-Based} mempertahankan \textit{precision} 100,00\% dengan \textit{recall} 80,00\%.

Dengan demikian, perbedaan utama terletak pada pola kesalahan. \textit{Rule-Based} tidak memberikan rekomendasi \textit{Urgent} yang salah pada E1--E4, tetapi tidak menemukan seluruh kasus \textit{Urgent}. \textit{Decision Tree} menemukan lebih banyak kasus \textit{Urgent} pada E2--E4, dengan konsekuensi satu FP pada E3 dan E4. Perbedaan deskriptif ini selanjutnya diuji secara berpasangan.

Metrik E3 berasal dari gabungan prediksi \textit{out-of-fold}. Nilai per fold tidak diperlakukan sebagai replikasi independen dan tidak digunakan untuk membentuk estimasi varians atau \textit{confidence interval}. Batas interpretasi ini diperlukan karena himpunan data latih antar-fold saling tumpang tindih \cite{BatesEtAl2024CV}.

\FloatBarrier

\section{Analisis Statistik}

Hasil pengelompokan prediksi berpasangan dan uji Exact McNemar disajikan pada Tabel \ref{tab:hasil-mcnemar-bab-empat}. Kasus \textit{Rule-Based only correct} menjadi nilai $b$, sedangkan kasus \textit{Decision Tree only correct} menjadi nilai $c$.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Hasil Perbandingan Berpasangan dan Uji Exact McNemar}
    \label{tab:hasil-mcnemar-bab-empat}
    \scriptsize
    \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
    \begin{tabular}{lrrrrc}
        \toprule
        \textbf{Skenario} & \textbf{Keduanya Benar} & \textbf{RB Saja Benar ($b$)} & \textbf{DT Saja Benar ($c$)} & \textbf{Keduanya Salah} & \textbf{$p$} \\
        \midrule
        E1 80:20 & 20 & 0 & 0 & 0 & 1,0000 \\
        E2 70:30 & 28 & 0 & 1 & 1 & 1,0000 \\
        E3 5-fold CV & 90 & 3 & 5 & 1 & 0,7266 \\
        E4 LOOCV & 91 & 2 & 6 & 0 & 0,2891 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Pada E4, terdapat dua kasus yang hanya diklasifikasikan dengan benar oleh \textit{Rule-Based} dan enam kasus yang hanya diklasifikasikan dengan benar oleh \textit{Decision Tree}. Exact McNemar dua sisi menghasilkan \(p = 0{,}2891\). Karena nilai tersebut lebih besar dari taraf signifikansi \(\alpha = 0{,}05\), tidak terdapat bukti yang cukup untuk menyatakan adanya perbedaan performa yang signifikan secara statistik.

Nilai $p$ pada E1, E2, dan E3 juga berada di atas 0,05. Hasil ini tidak membuktikan bahwa kedua metode identik. Landasan klasik membahas McNemar untuk perbandingan keluaran klasifikasi berpasangan \cite{McNemar1947,Dietterich1998}, dan panduan evaluasi kontemporer tetap mensyaratkan kesesuaian uji dengan struktur prediksi berpasangan \cite{RainioEtAl2024}. Uji ditentukan oleh jumlah kasus \textit{discordant}, dan jumlah tersebut relatif kecil pada seluruh skenario. Oleh karena itu, perbedaan metrik dan pola kesalahan tetap dibahas sebagai temuan deskriptif, tetapi tidak digunakan untuk menetapkan superioritas salah satu metode.

\FloatBarrier

\section{Analisis Karakteristik Operasional}

Analisis karakteristik operasional menggunakan artefak aturan, model, konfigurasi, prediksi, dan prosedur pembaruan. Aspek yang tidak memiliki eksperimen khusus dinyatakan sebagai analisis prosedural, bukan sebagai hasil pengujian empiris. Ringkasannya disajikan pada Tabel \ref{tab:karakteristik-operasional-bab-empat}.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Perbandingan Karakteristik Operasional Kedua Metode}
    \label{tab:karakteristik-operasional-bab-empat}
    \scriptsize
    \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{p{0.17\textwidth}p{0.37\textwidth}X}
        \toprule
        \textbf{Aspek} & \textbf{Rule-Based} & \textbf{Decision Tree} \\
        \midrule
        \textit{Explainability} & Prediksi menyimpan Rule ID. Kondisi R1--R8 dan kelas keluarannya dapat dibaca langsung. & Prediksi dapat ditelusuri melalui simpul, ambang, ID daun, dan probabilitas. Pohon penuh memiliki kedalaman 2 dan 4 daun. \\
        \textit{Maintainability} & Perubahan dilakukan pada aturan tertentu, kemudian memerlukan pemeriksaan konflik, cakupan, dan keterlacakan SOP. & Pemeliharaan mencakup fitur, pipeline, parameter, model tersimpan, serta pelatihan dan validasi ulang. \\
        \textit{Adaptability} & Perubahan SOP dapat diterapkan dengan merevisi kondisi terkait dan memvalidasi Rule Base kembali. & Perubahan pola keputusan memerlukan data historis berlabel baru dan pelatihan ulang. Aspek ini tidak diuji melalui simulasi perubahan. \\
        \textit{Auditability} & Versi aturan, Rule ID aktif, kondisi masukan, dan keluaran dapat disimpan per kasus. & Konfigurasi, model, fitur, probabilitas, ID daun, dan prediksi per kasus dapat disimpan dan direproduksi. \\
        \textit{Scalability} & Penambahan aturan dapat meningkatkan tumpang tindih, konflik, dan beban validasi. Tidak dilakukan eksperimen penambahan aturan. & Penambahan data dan fitur meningkatkan kebutuhan pelatihan dan pencarian parameter. Tidak dilakukan eksperimen peningkatan skala. \\
        Biaya komputasi & Tidak memerlukan pelatihan. Penerapan aturan pada 99 \textit{invoice} tercatat 0,0399 detik. & E4 memerlukan 99 pelatihan dengan total waktu 193,0057 detik dan total prediksi 4,5690 detik, termasuk proses pemilihan parameter pada setiap data latih. \\
        Kesesuaian SOP & Hubungan R1--R8 dengan kondisi SOP bersifat langsung dan menjadi dasar pembentukan metode. & Model mempelajari keputusan historis admin. Jalur pohon dapat diperiksa, tetapi tidak menjadi bukti langsung kepatuhan terhadap setiap klausul SOP. \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

Keterlacakan \textit{Rule-Based} didukung oleh bentuk IF--THEN dan penyimpanan Rule ID. Namun, transparansi tetap bergantung pada dokumentasi kondisi, sumber aturan, dan jejak eksekusi yang dapat diperiksa \cite{BuchananShortliffe1984,Rudin2019,RudinEtAl2022}. Pemeliharaan Rule Base juga dapat menjadi lebih sulit ketika jumlah aturan meningkat karena redundansi dan kontribusi aturan perlu dievaluasi \cite{BenDavid2008}.

\textit{Decision Tree} pada penelitian ini memiliki keterperiksaan struktural karena pohonnya dangkal. Kedalaman 2--3 dan jumlah daun 3--5 memungkinkan jalur prediksi ditelusuri, sesuai dengan prinsip bahwa interpretabilitas model intrinsik tetap bergantung pada kompleksitas yang dapat dikelola \cite{RudinEtAl2022}. Bukti ini tidak sama dengan validasi pemahaman manusia karena penelitian tidak melakukan studi interpretasi oleh admin. Selain itu, jalur pohon berasal dari pola pemisahan data, bukan dari pemetaan langsung ke SOP. Perubahan data atau label dapat menghasilkan struktur yang berbeda sehingga versi data, konfigurasi, dan model perlu disimpan bersama \cite{JamesEtAl2023}.

Catatan waktu pada Tabel \ref{tab:karakteristik-operasional-bab-empat} tidak digunakan sebagai perbandingan kecepatan yang sepenuhnya setara. Waktu \textit{Rule-Based} berasal dari satu penerapan aturan pada seluruh dataset, sedangkan waktu \textit{Decision Tree} E4 mencakup pelatihan, validasi parameter, dan prediksi berulang. Bukti tersebut hanya menunjukkan bahwa \textit{Decision Tree} memiliki tahap komputasi pelatihan yang tidak dimiliki \textit{Rule-Based}.

Dalam konteks sistem pelacakan \textit{invoice} dan POD, keluaran kedua metode tetap berupa rekomendasi bagi admin. Posisi klasik sistem pendukung keputusan menempatkan teknologi sebagai sarana pendukung analisis \cite{ShimEtAl2002}, sedangkan kajian kontemporer menekankan desain pembagian peran manusia dan kecerdasan artifisial \cite{StoreyEtAl2024}. Karena itu, kedua metode tidak menggantikan kewenangan pengambil keputusan.

\FloatBarrier

\section{Analisis Kesalahan}

Analisis utama menggunakan E4 karena setiap \textit{invoice} memperoleh satu prediksi \textit{out-of-sample}. Pada skenario ini, 91 kasus diklasifikasikan dengan benar oleh kedua metode, enam kasus hanya benar pada \textit{Decision Tree}, dua kasus hanya benar pada \textit{Rule-Based}, dan tidak ada kasus yang salah pada keduanya. Delapan kasus \textit{discordant} disajikan pada Tabel \ref{tab:kasus-kesalahan-loocv}.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Kasus dengan Prediksi Berbeda pada LOOCV}
    \label{tab:kasus-kesalahan-loocv}
    \scriptsize
    \renewcommand{\arraystretch}{1.15}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{p{0.16\textwidth}p{0.12\textwidth}p{0.22\textwidth}p{0.18\textwidth}X}
        \toprule
        \textbf{Invoice} & \textbf{Ground Truth} & \textbf{Prediksi Rule-Based} & \textbf{Prediksi Decision Tree} & \textbf{Kelompok} \\
        \midrule
        \texttt{S202605-0737} & \textit{Urgent} & \textit{Not Urgent} (R8) & \textit{Urgent} & DT saja benar \\
        \texttt{S202605-0715} & \textit{Urgent} & \textit{Not Urgent} (R8) & \textit{Urgent} & DT saja benar \\
        \texttt{S202605-0632} & \textit{Urgent} & \textit{Not Urgent} (R8) & \textit{Urgent} & DT saja benar \\
        \texttt{S202605-0721} & \textit{Urgent} & \textit{Not Urgent} (R8) & \textit{Urgent} & DT saja benar \\
        \texttt{S202605-0710} & \textit{Urgent} & \textit{Not Urgent} (R8) & \textit{Urgent} & DT saja benar \\
        \texttt{S202605-0708} & \textit{Urgent} & \textit{Not Urgent} (R8) & \textit{Urgent} & DT saja benar \\
        \texttt{S202605-1801} & \textit{Urgent} & \textit{Urgent} (R7) & \textit{Not Urgent} & RB saja benar \\
        \texttt{S202605-1800} & \textit{Not Urgent} & \textit{Not Urgent} (R8) & \textit{Urgent} & RB saja benar \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

Enam FN \textit{Rule-Based} memiliki pola yang sama. Seluruhnya memiliki jadwal penerimaan terbatas, tetapi nilai \texttt{next\_receive\_day\_gap\_feature} berada pada rentang 2--5 hari. R7 hanya menghasilkan \textit{Urgent} ketika jarak tersebut tidak lebih dari satu hari. Karena tidak ada kondisi R1--R7 lain yang aktif, keenam kasus masuk ke R8 dan diprediksi \textit{Not Urgent}. Pola ini menjelaskan nilai \textit{precision} yang tetap tinggi sekaligus \textit{recall} yang lebih rendah: ambang eksplisit mencegah FP, tetapi tidak mencakup seluruh keputusan \textit{Urgent} pada label admin.

Kesalahan \textit{Decision Tree} pada E4 terdiri atas satu FN, yaitu \texttt{S202605-1801}, dan satu FP, yaitu \texttt{S202605-1800}. Kedua kasus memiliki jadwal penerimaan terbatas dan \texttt{cutoff\_value\_feature} bernilai 5. Namun, \texttt{S202605-1801} memiliki jarak menuju \textit{cutoff} 12 hari dan jarak jadwal berikutnya 0 hari, sedangkan \texttt{S202605-1800} memiliki jarak menuju \textit{cutoff} 5 hari dan jarak jadwal berikutnya 3 hari. Kombinasi fitur yang berdekatan tetapi memiliki label berbeda dapat berada pada partisi yang sulit dipisahkan oleh pohon dangkal. Penjelasan ini bersifat deskriptif; pohon interpretatif penuh tidak digunakan untuk menghasilkan prediksi LOOCV.

Perubahan kesalahan antar-skenario juga menunjukkan sensitivitas terhadap komposisi data latih. \texttt{S202605-0708} salah pada kedua metode di E2 dan E3, tetapi diklasifikasikan dengan benar oleh \textit{Decision Tree} pada E4. \texttt{S202605-2098} menjadi FN \textit{Decision Tree} pada E3, tetapi benar pada E4; kasus ini juga memiliki kode hari penerimaan yang tidak tersedia dan nilai \textit{cutoff} yang diturunkan dari deskripsi sumber. Temuan tersebut tidak membuktikan hubungan sebab-akibat, tetapi menunjukkan bahwa evaluasi per kasus diperlukan untuk melengkapi metrik agregat.

\FloatBarrier

% \section{Ancaman terhadap Validitas}

% Ancaman terhadap validitas hasil penelitian adalah sebagai berikut.

% \begin{enumerate}
%     \item \textbf{Satu perusahaan.} Dataset dan SOP berasal dari satu perusahaan. Karakteristik pelanggan, aturan \textit{cutoff}, dan jadwal penerimaan dapat berbeda pada organisasi lain sehingga validitas eksternal masih terbatas.
%     \item \textbf{Jumlah data.} Evaluasi menggunakan 99 \textit{invoice} unik dengan 30 kasus \textit{Urgent}. Jumlah kasus \textit{discordant} pada uji McNemar juga kecil. Pada E3, fold tidak independen sehingga variasi antar-fold tidak digunakan sebagai estimasi ketidakpastian konvensional \cite{BatesEtAl2024CV}. Kondisi ini membatasi kekuatan bukti statistik dan kestabilan estimasi performa.
%     \item \textbf{Satu sumber label admin.} \texttt{expert\_label} diperlakukan sebagai label historis admin, tetapi berasal dari satu sumber keputusan. Variasi penilaian antar-admin tidak dapat diukur sehingga potensi subjektivitas label tetap ada.
%     \item \textbf{Perubahan SOP.} Rule Base merepresentasikan SOP pada periode penelitian. Perubahan aturan pelanggan dapat mengubah relevansi R1--R8. \textit{Decision Tree} juga dapat kehilangan kesesuaian apabila pola keputusan admin berubah setelah periode data.
%     \item \textbf{Tidak ada validasi eksternal.} Kedua metode belum diuji pada perusahaan, unit operasional, atau dataset independen lain. Hasil tidak dapat digeneralisasi di luar konteks penelitian tanpa bukti tambahan.
%     \item \textbf{Tidak ada validasi temporal.} Eksperimen belum menggunakan pemisahan berdasarkan periode waktu. Dengan demikian, kemampuan metode mempertahankan performa pada data masa depan belum dievaluasi.
% \end{enumerate}

% Ancaman tersebut membatasi ruang interpretasi hasil. Nilai metrik menunjukkan performa pada dataset dan skenario yang diuji, bukan jaminan performa pada periode, perusahaan, atau SOP yang berbeda.

% \section{Ringkasan}

% Bab ini menunjukkan bahwa kedua metode dapat digunakan untuk klasifikasi prioritas terhadap label historis admin yang sama. \textit{Rule-Based} menghasilkan prediksi \textit{Urgent} yang konsisten tanpa FP pada seluruh skenario, tetapi melewatkan sejumlah kasus \textit{Urgent} yang tidak memenuhi kondisi eksplisit. \textit{Decision Tree} menemukan lebih banyak kasus \textit{Urgent} pada E2--E4, tetapi menghasilkan masing-masing satu FP pada E3 dan E4.

% Perbedaan tersebut terlihat pada metrik dan pola kesalahan, tetapi Exact McNemar pada LOOCV belum menunjukkan perbedaan yang signifikan secara statistik. Analisis operasional memperlihatkan perbedaan sumber pengetahuan, prosedur pembaruan, keterlacakan, dan kebutuhan komputasi kedua metode. Seluruh temuan tetap dibatasi oleh ukuran dataset, satu sumber label, satu konteks perusahaan, serta belum adanya validasi eksternal dan temporal.
