\chapter{PENDAHULUAN}

\section{Latar Belakang}

Transformasi digital pada administrasi bisnis antarbisnis atau \textit{business-to-business} (B2B) telah mengubah cara perusahaan mengelola dokumen transaksi, komunikasi operasional, dan proses penagihan. Dalam ekosistem B2B, transaksi tidak berhenti pada aktivitas penjualan, tetapi berlanjut pada rangkaian administrasi yang melibatkan penerbitan \textit{invoice}, pengiriman dokumen pendukung, verifikasi pelanggan, serta pencatatan bukti penerimaan. Ketepatan proses tersebut berpengaruh langsung terhadap manajemen arus kas karena keterlambatan atau kesalahan administrasi dapat menunda pengakuan tagihan dan memperpanjang siklus pembayaran. Oleh karena itu, sistem informasi administrasi tidak cukup hanya berfungsi sebagai tempat penyimpanan dokumen, tetapi juga perlu mendukung pelacakan status, pengendalian prioritas kerja, dan penyediaan informasi yang terintegrasi. Kebutuhan ini menjadi krusial ketika perusahaan melayani banyak pelanggan dengan aturan administrasi yang kompleks, seperti jadwal penerimaan dokumen, batas \textit{cut-off}, kelengkapan \textit{Proof of Delivery} (POD), dan prosedur verifikasi sebelum pembayaran diproses.

Dari sisi operasional, masalah pelacakan \textit{invoice} merupakan persoalan sistemik karena muncul pada titik temu antara administrasi penjualan, logistik dokumen, dan pengelolaan piutang. Secara faktual, \textit{invoice} adalah dokumen esensial untuk penagihan dan rujukan pembayaran pelanggan. Apabila status pengiriman \textit{invoice} tidak terpantau secara \textit{real-time}, staf administrasi harus melakukan penelusuran manual terhadap arsip fisik maupun riwayat komunikasi. Pola kerja repetitif ini meningkatkan waktu pencarian informasi, memperbesar risiko duplikasi pekerjaan, dan mengurangi akurasi data. Inefisiensi tersebut berdampak langsung pada siklus bisnis yang lebih luas, seperti penundaan penagihan, lambatnya verifikasi pelanggan, hilangnya kendali atas dokumen yang sedang dalam proses pengiriman, serta sulitnya pelaksanaan audit internal. Dengan demikian, permasalahan pelacakan \textit{invoice} bukan sekadar isu teknis pencatatan, melainkan celah pengendalian operasional yang mengancam stabilitas arus kas perusahaan.

Dari sisi pengetahuan, staf administrasi menentukan prioritas pengiriman berdasarkan pemahaman personal terhadap aturan masing-masing pelanggan. Aturan-aturan ini mencakup kebijakan \textit{cut-off}, batas waktu spesifik penerimaan dokumen, jadwal penerimaan, serta ketentuan administratif penunjang lainnya. Kondisi ini menciptakan ketergantungan pada \textit{tacit knowledge}, yaitu pengetahuan operasional yang dipahami melalui pengalaman, tetapi belum diformalkan sebagai aturan, atribut, pedoman pelabelan, dan representasi pengetahuan yang eksplisit. Akibatnya, keputusan prioritas rentan mengalami inkonsistensi antarstaf, proses adaptasi pegawai baru berjalan lambat, dan jejak pengambilan keputusan sulit dievaluasi.

Dari sisi sistem informasi, proses pelacakan \textit{invoice} dan POD pada perusahaan yang menjadi objek penelitian masih dijalankan secara semi-manual menggunakan \textit{spreadsheet}. POD sebagai bukti sah penerimaan belum terdigitalisasi dan terhubung langsung dengan status \textit{invoice}, sehingga pelacakan riwayat dokumen utuh membutuhkan rekonsiliasi data dari berbagai sumber yang terpisah. Masalah sistem ini menunjukkan bahwa kebutuhan penelitian tidak hanya berada pada pencatatan status, tetapi juga pada penempatan rekomendasi prioritas ke dalam alur pelacakan \textit{invoice} dan POD yang terintegrasi.

Penelitian terdahulu telah membahas berbagai aspek terkait tata kelola dokumen dan otomasi keputusan, namun masih menunjukkan adanya fragmentasi fokus. Dalam ranah aliran dokumen, Sunindyo et al. \cite{10.1007/978-3-642-55032-4_33} dan Acedo dkk. \cite{gemma} mengembangkan sistem pelacakan guna meningkatkan transparansi posisi berkas, sementara Marysheva dkk. \cite{marrysheva} menginisiasi manajemen alur dokumen berbasis \textit{decision tree}. Akan tetapi, sistem-sistem tersebut belum dirancang untuk mengintervensi prioritas kerja secara dinamis. Di sisi lain, penelitian mengenai \textit{Proof of Delivery} (POD) oleh Gunadhya \cite{gunadhya_rajawali_logistik_2021} memvalidasi pentingnya bukti penerimaan layanan fisik, namun entitas ini belum diintegrasikan dengan pelacakan \textit{invoice} yang terikat aturan tenggat waktu pelanggan. Pada aspek pengambilan keputusan operasional, \textit{Decision Tree} C4.5 telah banyak digunakan karena menghasilkan struktur keputusan yang dapat diinterpretasikan \cite{nazifah_2023,Rim2020}. Pendekatan ini telah diterapkan pada analisis keterlambatan pengiriman \cite{Siahaan_Doni_2025, dyahikbal}, status pembayaran \textit{invoice} \cite{firmansyah}, hingga penentuan prioritas distribusi \cite{Diwandari_Sela_Syahputra_Parama_Septiarini_2023}. Kendati demikian, pendekatan murni berbasis data (\textit{data-driven}) sangat bergantung pada ketersediaan data historis dan kurang responsif ketika terjadi anomali atau perubahan mendadak pada regulasi \textit{cut-off} pelanggan. Ketiadaan mekanisme formalisasi pengetahuan (\textit{Knowledge Formalization}) untuk menerjemahkan \textit{Operational Knowledge} ke dalam arsitektur sistem membuat rekomendasi prioritas kurang memiliki dasar pengetahuan yang eksplisit, dapat ditelusuri, dan dapat dievaluasi konsistensinya.

Berdasarkan tinjauan tersebut, celah penelitian (\textit{research gap}) utama terletak pada belum adanya kerangka yang memformalkan pengetahuan operasional prioritas pengiriman \textit{invoice} secara sistematis, mulai dari akuisisi pengetahuan, formalisasi atribut dan aturan, pembentukan \textit{Operational Labeling Guideline}, hingga evaluasi konsistensi representasi pengetahuan. Penelitian ini mengisi celah tersebut melalui kontribusi utama berupa \textit{Operational Knowledge Formalization Framework}. Kontribusi kedua adalah rancangan sistem pelacakan \textit{invoice} dan POD berbasis web sebagai konteks penerapan rekomendasi prioritas. Dalam kerangka tersebut, \textit{Rule-Based Representation} dan \textit{Decision Tree Reconstruction} digunakan sebagai mekanisme pendukung untuk merepresentasikan dan merekonstruksi pengetahuan operasional yang sama, bukan sebagai dasar pemeringkatan metode.

\section{Rumusan Masalah}

Berdasarkan latar belakang yang telah diuraikan, rumusan masalah dalam penelitian ini adalah sebagai berikut.

\begin{enumerate}
    \item Bagaimana melakukan \textit{Knowledge Acquisition} dan \textit{Knowledge Formalization} terhadap \textit{Operational Knowledge} penentuan prioritas pengiriman \textit{invoice} berdasarkan regulasi pelanggan, data historis, dan praktik administrasi?
    \item Bagaimana membentuk \textit{Operational Labeling Guideline}, \textit{Guideline-Based Ground Truth}, \textit{Rule-Based Representation}, dan \textit{Decision Tree Reconstruction} untuk mengevaluasi \textit{Representation Consistency} dari pengetahuan operasional yang sama?
    \item Bagaimana menempatkan hasil evaluasi konsistensi representasi tersebut ke dalam rancangan sistem pelacakan \textit{invoice} dan \textit{Proof of Delivery} (POD) berbasis web yang mendukung rekomendasi prioritas?
\end{enumerate}

\section{Tujuan Penelitian}

Berdasarkan rumusan masalah tersebut, tujuan penelitian ini adalah sebagai berikut.

\begin{enumerate}
    \item Penelitian ini bertujuan untuk mengembangkan \textit{Operational Knowledge Formalization Framework} yang mengubah pengetahuan operasional prioritas pengiriman \textit{invoice} menjadi atribut operasional, pedoman pelabelan, label referensi berbasis pedoman, dan representasi pengetahuan yang dapat dievaluasi.
    \item Penelitian ini bertujuan untuk mengevaluasi \textit{Representation Consistency} antara \textit{Rule-Based Representation} dan \textit{Decision Tree Reconstruction} terhadap \textit{Guideline-Based Ground Truth} dalam konteks penentuan rekomendasi prioritas pengiriman \textit{invoice}.
    \item Penelitian ini bertujuan untuk mendeskripsikan rancangan sistem pelacakan \textit{invoice} dan \textit{Proof of Delivery} (POD) berbasis web yang mengintegrasikan pencatatan status pengiriman, penyimpanan bukti penerimaan, riwayat pengiriman dokumen, dan rekomendasi prioritas.
\end{enumerate}

\section{Batasan Masalah}

Agar penelitian memiliki ruang lingkup yang jelas dan terukur, batasan masalah dalam penelitian ini ditetapkan sebagai berikut.

\begin{enumerate}
    \item Sistem yang dirancang berfokus pada pelacakan \textit{invoice} dan \textit{Proof of Delivery} (POD) berbasis web, meliputi pencatatan data \textit{invoice}, status pengiriman, unggahan atau penyimpanan bukti penerimaan, serta penelusuran riwayat pengiriman.
    \item Sistem tidak membahas proses akuntansi secara menyeluruh, seperti penerbitan jurnal, rekonsiliasi pembayaran, pengakuan pendapatan, integrasi langsung dengan sistem ERP, atau pemrosesan pembayaran pelanggan.
    \item Data yang digunakan dibatasi pada data historis \textit{invoice} yang tersedia pada objek penelitian, regulasi pelanggan yang berkaitan dengan pengiriman dokumen, serta pengetahuan staf administrasi yang relevan dengan penentuan prioritas pengiriman.
    \item Atribut penelitian dibatasi pada informasi operasional yang berkaitan dengan prioritas pengiriman, seperti pelanggan, tanggal penerimaan \textit{invoice}, tanggal pengiriman, kebijakan \textit{cut-off}, nilai atau batas waktu \textit{cut-off}, jadwal penerimaan dokumen, hari penerimaan, dan status atau ketersediaan POD.
    \item Proses pelabelan data menggunakan \textit{Operational Labeling Guideline} yang disusun berdasarkan hasil akuisisi dan formalisasi pengetahuan operasional, sehingga label prioritas diperlakukan sebagai \textit{Guideline-Based Ground Truth} dalam evaluasi konsistensi representasi.
    \item Mekanisme representasi pengetahuan dibatasi pada \textit{Rule-Based Representation} dan \textit{Decision Tree Reconstruction}; penelitian ini tidak menggunakan keduanya sebagai mekanisme pemeringkatan metode.
    \item Evaluasi dibatasi pada \textit{Knowledge Representation Consistency} menggunakan \textit{accuracy}, \textit{precision}, \textit{recall}, \textit{F1-score}, dan \textit{confusion matrix} sebagai indikator kesesuaian representasi terhadap \textit{Guideline-Based Ground Truth}.
\end{enumerate}
